{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa tiêu chảy", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà được 3 tháng 10 ngày mới chích ngừa mũi 5in1 hôm nay (25/2/2016) tại trạm y tế địa phương. Khoảng 10 ngày nữa con cho bé chích ngừa tiêu chảy cấp có được không? Nếu lên bệnh viện Từ Dũ chích thì có cần phải điện thoại đặt trước không ạ? Vì con đang ở Tiền Giang. Xin cảm ơn bác.", "answer": "Chào bạn,,Bé bạn vừa chích 5 trong 1, như vậy khoảng 2 tuần sau bạn có thể lên Từ Dũ uống ngừa tiêu chảy. Nếu bạn gọi tổng đài 19007234 để đăng ký dịch vụ hẹn giờ thì sẽ nhanh hơn, và đảm bảo không bị hết số khi đến nơi.,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-tieu-chay-24124/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm tăng cân", "question": "Mến chào bác sĩ. Bé gái nhà em nay được 4 tháng 3 tuần, lúc sinh được 3,2kg nay bé được 5,9kg. Tháng đầu bé tăng được 1kg, tháng thứ 2 bé tăng 800gr và từ tháng thứ 3 bé tăng mỗi tháng 300gr. Lúc 1,5 tháng tới giờ mỗi lần bú bé hay toát mồ hôi đầu và chân tay luôn. Lúc bé được 2,5 tháng bé đi phân bọt rất nhiều và 3-5 ngày mới đi ị 1 lần. Em đưa bé đi khám bác sĩ cho bé uống men vi sinh enterogermina khoảng 1 tuần thì phân bé bình thường nhưng bé vẫn chậm đi tiêu 3-5 ngày mới đi. Và lúc bé được 2 tháng tới giờ bé bú hay bị ọe ọe chứ không nôn ra sữa và bé hay cong lưng, ra mồ hôi đầu nhiều. Bác sĩ cho em hỏi vậy bé em có bị thiếu canxi không, em có thể tự mua ở tiệm thuốc về bổ sung cho bé được không? Bé bú mẹ và cũng lười bú lắm nên lúc 4 tháng em cho bé ăn dặm thêm bột hipp dành cho bé từ 4 tháng tuổi. Vì là đứa đầu không có nhiều kinh nghiệm mong bác sĩ giúp đỡ dùm em ạ. Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Trước tiên, bạn nên bổ sung thêm những thực phẩm giàu canci vào chế độ ăn của mình để cho bé bú.Phơi nắng cho hai mẹ con ít nhất 3-4 lần/tuần. Mỗi ngày bạn nên cho bé uống 400 UI vitamin D để phòng ngừa còi xương. Bạn nên đi khám để bác sĩ kê toa thuốc bổ sung phù hợp, không nên tự mua thuốc cho bé uống.,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-tang-can-24125/"}
{"title": "Hỏi đáp: Về việc bú sữa của bé", "question": "Kính chào bác sĩ! Bé trai của em nay được 4 tháng 1 tuần (lúc sanh 3.4 kg), hiện bé nặng 7kg. Bé bị mềm sụn thanh quản và kèm theo ọc sữa nên em chia nhỏ cử bú, ban ngày cứ 1 tiếng rưỡi là em cho bé bú 80ml sữa, buổi tối khi bé ngủ thì 90-100ml cho 2 tiếng. Bình quân 1 ngày bé bú được 800-900ml sữa (bé bú mẹ hoàn toàn- bé không bú mẹ nên hút sữa bỏ bình). Do sợ bé ọc sữa nhiều sẽ dễ biếng bú nên ban đêm em vẫn 2h thức cho bé bú 1 lần. Nhưng 2 tuần nay thấy tới giờ hoặc trể giờ bú khoảng 1-2h mà vẫn chưa được bú thì bé hay trở mình nằm ngủ không yên, nhưng khi cho bé bú, bé chỉ bú khoảng 20-40ml rồi không chịu bú ( bé vừa bú vừa ngủ) và bé lại khóc khi đưa núm vú bình vào miệng. Nếu cho bé bú đêm ít thì 1 ngày lượng sữa trung bình bé cho đến 22h thì cũng chỉ được khoảng 700ml. Em không biết là với tuổi bé như giờ thì bắt đầu cai bú đêm chưa? Hiện giờ bé vẫn chưa ăn dặm. Ban ngày bé vẫn chơi và bú khá tốt, nhiều khi bé có biếng bú nhưng dụ bé thì vẫn hết bình, bé rất hay bú tay và ngậm, nhai núm bú khi biếng bú. Bé ngủ ban ngày khoảng 3-4 h. Mong bác sĩ giải đáp giúp em, em cảm on bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn hiện tại cân nặng khá tốt và bú cũng tốt. Ở độ tuổi này bé có thể kéo dài cữ bú ban đêm thay vì 2-3 giờ bú một lần thì sẽ là 4-5 giờ mà hoàn toàn không ảnh hưởng đến sức khỏe và cân nặng.,Nếu bé bú mẹ hoàn toàn và bị mềm sụn thanh quản bạn nên phơi nắng bé thường xuyên, cho bé uống mỗi ngày 400 UI vitamin D, nửa ống calcium corbiere 5ml. Bạn cũng nên bổ sung thêm thực phẩm giàu canxi vào khẩu phần ăn của mình và uống viên bổ sung canxi để tăng canxi qua sữa mẹ.,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ve-viec-bu-sua-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nuôi con bằng sữa mẹ", "question": "Xin chào bác sĩ. Hiện bé nhà em được 2,5 tháng, cân nặng 4,5kg (khi sinh bé chỉ được 2,8kg).Em nuôi bé hoàn toàn bằng sữa mẹ, vì em thấy bé bú mẹ rất ít nên em hay vắt sữa ra bình, rồi cho lun bình bú đó (có buộc túi nilong phía ngoài) vào ngăn mát tủ lạnh dự trữ cho bé bú trong ngày, khi nào bé bú em hâm lại bằng nước nóng. Vì em đang ở nhà bà ngoại bán quán, nên ngăn mát tủ lạnh chứa rất nhiều đồ ăn, em bảo quản sữa trong bình bú như thế có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không? Sữa của em rất trong, có nhiều người nói sữa như thế không có chất lượng, sữa nóng nên bé nhà em đang bị táo bón (1 tuần rồi không đi ngoài được), nên cho bé bú thêm sữa ngoài, em đang phân vân có nên cho bé bú sữa ngoài hay không? Em nghe nói khi cho bé bú, cần cho bé bú lượng sữa béo có trong sữa mẹ, bé nhà em bú mẹ rất ít nên không bú được lượng sữa béo, nhờ bác chỉ cho em cách nào để bé có thể bú được lượng sữa béo đó! Em cảm ơn bác nhiều! ", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ có thể một tuần đi tiêu một tuần mà hoàn toàn bình thường không bị gọi là bón. Bạn cứ yên tâm cho bé bú mẹ.Để cho bé bú được sữa mẹ nhiều chất béo, trước khi cho bé bú trực tiếp bạn nên vắt bớt lương sữa trong cho đến khi sữa chuyển sang đục hơn hãy cho bé bú. Khi cho bú phải cho bú cạn một bên rồi mới chuyển qua bên còn lại.Sữa bạn trữ trong ngăn mát cho bú trong ngày như vây cũng không có vấn đề gì. Nhưng bạn không nên dùng bình bé đã ngậm miệng bú còn dư lại trữ trong tủ lạnh cữ sau bú tiếp. Bạn phải chia thành nhiều bình, mỗi lần bú hết 1 bình, dư thì đổ bỏ không dùng lại. Ngoài ra, bạn nên uống mỗi ngày 1 lít sữa tươi hoặc 2 ly sữa bà bầu, ăn thêm thịt cá để tăng chất lượng của sữa mẹ, giúp bé lên cân tốt hơn.,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nuoi-con-bang-sua-me-24101/"}
{"title": "Hỏi đáp: ọc sữa", "question": "Bé gái nhà em được 8 tháng tuổi. Từ lúc đẻ tới giờ bé hay bị ọc sữa ngày 1 lần. Em nghe mọi người giới thiệu cho sử dụng motilium siro có được không ạ? Nghe đâu uống có tác dụng phụ. Em cám ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Bé nhà bạn ngày chỉ ọc sữa một lần thì chưa cần dùng thuốc. Ọc sữa này chỉ là hiện tượng sinh lý, sẽ giảm dần khi 12-18 tháng tuổi. Bạn chỉ cần vác đứng bé lâu hơn sau khi bú, ít nhất là 20 phút.,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/oc-sua-24105/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sinh hút", "question": "Kính thưa bác sĩ. Bé nhà cháu sinh nhờ sự hỗ trợ của giác hút tại bênh viện Quốc tế Vinh. Trong quá trình chuyển dạ, cháu rặn 2 hơi, bác sĩ kêu bé bị nhau quấn cổ rồi dùng giác hút để hút bé ra. Sau khi sinh thì đầu bên trái của con hơi bị nhũn, 1 tháng sau thì dần cứng lại. Giờ bé được 3 tháng tuổi, bú sữa mẹ đều đặn, được 6.2 kg và dài 61cm. Khoảng 2 tháng tuổi bé nhà cháu bắt đầu mút tay. Chỉ có thể đưa tay trái còn không thể đưa tay phải vào mồm mút. Khi ngủ hay có sự hỗ trợ của người khác thì bé vẫn có thể dùng tay phải dụi mắt hay cho vào mồm bình thường. Còn khi thức giấc, cháu cố tình giữ chặt tay trái lại thì bé nhìn vào tay phải cố đưa vào mồm nhưng không được, bé cứ giơ lên nhìn tay phải bất lực không đưa được vào mồm và khóc toáng lên. Liệu bé nhà cháu đang bị ảnh hưởng vận động do dùng giác hút không ạ? Cháu xin chân thành cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Việc bé đưa tay phải hay tay trái vào miệng mút thông thường theo thói quen của bé. Khi bạn giữ tay trái của bé khiến bé không đưa vào miệng được thì bé sẽ khóc thôi. Tôi không nghĩ bé có vấn đề bất thường về vận động vì bé vẫn có thể cử động cả 2 tay. Bạn có thể đưa bé đến bệnh viên Nhi để được kiểm tra thêm.,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sinh-hut/"}
{"title": "Hỏi đáp: Phân trẻ có nhầy", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 2 tháng rưỡi, sinh thường, bú mẹ hoàn toàn. Phân cháu dạng hạt. Dạo gần đây em thấy phân cháu có lẫn nhầy màu xanh giống như nước mũi, ngoài ra còn có những sợi màu vàng. Em lo lắng không biết hệ tiêu hóa của cháu có vấn đề gì không? Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Phân trẻ bú mẹ hoàn toàn, khỏe mạnh sẽ nhão, màu vàng hoa cà hoa cải hoặc xanh tùy theo chế độ ăn của mẹ, có thể lẫn chút nhầy, mùi hơi chua. Phân của bé nhà bạn như vậy là bình thường, bạn không cần lo lắng nhé!,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/phan-tre-co-nhay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 4 tháng không bú đêm", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 4 tháng 7kg, lúc sinh 3kg1. Vậy có phải bé không chịu bú đêm nên chậm tăng cân? Ban ngày bé cũng bú it hơn, bé bú bình hoàn toàn. Em đang tập bé ăn dặm, bé ăn rất tốt. Bé nhà em có bị suy dinh dưỡng không? Bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có cân nặng rất tốt. Ở tháng tuổi này thường rơi vào tình trạng biếng ăn sinh lý, cân cũng không tăng nhiều như 3 tháng đầu. Bạn không cần lo lắng. Thông thường, ở tháng này bé thường chỉ bú khá vào lúc buồn ngủ, bạn nên điều chỉnh cữ bú vào những giờ này. Khi bé thức nên cho bé bú ở nơi ít người qua lại và không có quá nhiều vật gây sự chú ý của bé để tránh việc bé không tập trung bú.Bé 4 tháng bạn có thể tập ăn dặm. Tuy nhiên không nên cho bé ăn nhiều và chỉ nên cho ăn bột với rau củ, không ăn thịt/cá. Mặc dù bé ăn tốt nhưng nếu ăn nhiều sẽ dễ gây rối loạn tiêu hóa.,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-4-thang-khong-bu-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng cho trẻ dưới 6 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ! Bé trai em được 3 tháng tuổi (19/02/2016), lúc mới sinh nặng 3,350kg – cao 50cm, 1 tháng bé được 4,7kg – cao 55cm, 2 tháng bé được 5,8kg – cao 57cm, 3 tháng bé được 7kg – cao 60cm, bú mẹ hoàn toàn. Bác cho em hỏi, về sự phát triển vậy có bình thường không ạ? Và bé nhà em lúc mới sinh được chích ngừa 1 mũi viêm gan siêu vi B, 2 tháng bé chích 5 trong 1 theo chương trình mở rộng (Quinvaxim), 3 tháng bé chích 5 trong 1 dịch vụ (Pentaxim) và uống 1 tuýp virus Rota. Rồi bác sĩ hẹn 4 tháng chích 5 trong 1 lần 3 và uống thêm 1 tuýp virus Rota lần 2. Như vậy con em bị ngưng tiêm vacxin VG siêu vi B, khi nào thì chích lại được ạ, và thời gian chích là cách bao lâu, tổng cộng bao nhiêu mũi? Xin bác sĩ tư vấn giúp em ạ! Em chân thành cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Cân nặng và chiều cao của bé như vậy là bình thường.VGSV B tiêm tổng cộng ít nhất là 3 liều. Như vậy, nếu tháng thứ 4 con bạn tiêm Quinvaxem thì sẽ đủ liều viêm gan, nếu con bạn tiêm Pentaxim thì phải tiêm thêm một mũi viêm gan lẻ nữa mới đủ.,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-phong-cho-tre-duoi-6-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt bé ra nhiều ghèn", "question": "Con em được 2 tháng, từ lúc bé sinh mắt phải ra nhiều ghèn, chày nước mắt em vẫn matxa hốc mắt cho con em nhưng vẫn chảy nước mắt nhiều. Đi khám bác sĩ cho nhỏ thuốc TOBREX 1 tuần mắt bé có bớt ra ghèn nhưng chưa khỏi, và vẩn chảy nước mắt. Vậy bé có bị tắc tuyến lệ và phải thông tuyến lệ không?", "answer": "Chào bạn,,Ban nên cho bé đi tái khám lại để được điều trị và hướng dẫn thêm. Bạn nên khám ở bệnh viện mắt hoặc bệnh viện Nhi Đồng để nếu cần bác sĩ có thể thông tuyến lệ cho bé.,Thân mến,,BS Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-be-ra-nhieu-ghen/"}
